\chapter{Побывка отца}

Вот и настала долгожданная суббота. Мы знали, что под вечер придёт домой папа. Уже с утра у
всех было приподнятое настроение. Папа~--- это папа! Это наш любимец! Он всегда своим
приходом обрадует нас, детей и маму. Всегда приносит гостинцы и мы так счастливы! Как-то
принёс он нам всем по <<петушку>>~--- это такая конфета-леденец на палочке. Лизнёшь разок и
на языке ощущаешь необыкновенный, сказочный вкус. Так лизали мы каждый свой леденец долгое
время, понемногу, продляя удовольствие.

--- Эх, как бы это повторилось сегодня!~--- закрадалась в голову и такая мысль. Раньше
приносил он нам по баранку, по прянику, по кусочку красноватого сахара, твёрдого, как
камень. Запомнилось, что отец называл его <<мушкин-бат>>. Его мы тоже долго сосали. Он был
очень сладок, но аромата, такого, как у петушка, не было.

--- Что же принесёт нам папа сегодня?~--- навязчиво лезла в голову такая мысль.

Наконец-то дверь открылась. На пороге появился папа. Все мы бросились в его обьятия.

--- А что я вам принёс!~--- сказал отец, снимая со своих плеч мешок, служивший ему
рюкзаком. Развязал, стал вынимать содержимое.~--- Держи, Доминиська!~--- сказал он маме,
подавая две пол-литровые бутылки керосина.

--- Была получка?~--- спросила мама.

--- Немного дал,~--- ответил отец.

Потом достал из мешка килограммовую пачку соли и коробок спичек. Мама и Салюня тут же
заправили коптилку керосином и зажгли её от моей лучины. Все с облегчением вздохнули.

--- Да будет свет!

У меня в голове пульсировал один вопрос:

--- Неужели папа никакого гостинца не привёз нам, детям?

Папа стал снимать полушубок и вытащил из-за пазухи что-то довольно увесистое, завёрнутое в
тряпку. Развернули\ldots А это круглая буханка полубелого ситнего хлеба!

Приятный запах благоухал от него.

--- Спасал от запаха керосина, нёс за пазухой,~--- сказал отец. Мама взяла в руки буханку,
шумно потянула носом, вдыхая приятный аромат.

--- Какой божественный запах! Ну и гостинец! Угощай, отец!

Мама передала папе хлеб, а сама быстренько расстелила на столе белую льняную скатерть и
подала папе нож. Тот отрезал горбушку, отложил в сторону, сказал:

--- Горбушку все любят.

Потом отрезал две одинаковые скибы, тоже отложил. Глянул на остаток буханки.

~---А это доедим завтра, в свято. Взял горбушку, разрезал на шесть частей и сказал:~---
Угощайтесь!

Мы взяли по кусочку драгоценного ситнего хлеба. Мама тут же промолвила:

--- Перекреститесь и поцелуйте дар Божий!

Мы охотно проделали это и стали жевать, ожидая добавки. Вкус этот я помню до сих пор! Папа
взял отрезанные две скибы, что-то подумал, посмотрев на них, и разрезал на четыре части.

--- Разбирайте,~--- сказал он.

Теперь каждому из нас детей достался довольно большой кусок мякиша. Мы его кушали не спеша,
смакуя. А мама с папой доедали оставшиеся два куска горбушки. Они радовались тем, какое
большое удовольствие испытываем мы, их дети. Вдруг меня осенила мысль. Свою порцию хлеба я
разломил на две части. Одну часть отложил в сторонку, а другую также разломал на две части
и, протягивая одновременно маме и папе, сказал:

--- А я хочу с вами поделиться. Вам же другой порции не досталось. Скушай, мамочка, я же
мужчина, я наедаюсь быстро, а вы с папой съешьте это. Я уже наелся.

Мама: <<А мой ты сынок! Какой ты у нас жалостный, хороший, спасибо>>. Она взяла от меня
кусочек хлеба, отщипнула от него крошку, положила себе в рот, а остальное, суя мне в рот,
сказала: <<Съешь его сам, сынок, я сыта>>. Так же с моей дележкой поступил и папа, только
он сказал чуть по другому: <<Молодец! Вижу, мужчиной растёшь, хвалю>>.

Съев гостинец, мы поужинали и улеглись спать\ldots

<<Завтра воскресенье. По традиции будут драные блины>>~--- вспоминал я.

Родители встанут рано. Папа будет драть картошку на тёрке, а мама заниматься своей кухонной
стряпнёй: варить какой-то суп, кашу, потом печь драники. Папа будет рассказывать маме о
своей работе, об отношениях с хозяином. Не проспать бы. Я и заснул\ldots

Проснулся от ржания и топота нашего коня. Его выпустил отец порезвиться, побегать,
покачаться по снегу.

--- Застаиваться коню вредно,~--- говорил он.~--- ему нужны движения.

--- Эх, проспал важное!~--- думал я.

Вскочил, быстренько оделся, на ноги насунул старые мамины валенки и выбежал из хаты.

Папа выкрикивал Серку: <<Давай, давай, Серок, бегай, резвись>>. Я подошёл к отцу,
поздоровался и стал вместе с ним любоваться нашим конём. Вот он, наставив хвост трубой,
заржал и по неглубокому снегу добежал до конца огорода; остановился, прошёлся, лёг,
покачался, встал, отряхнулся и, как бы с неохотой, медленно зашагал к нам, подчиняясь зову
отца. Отец, пропуская его к стойлу, похлопал по шее и сказал: <<Не худой. Кормите хорошо>>.
